\section{Całkowanie numeryczne - kwadratury Newtona-Cotesa}
\subsection{wyprowadzenie ogólnego wzoru na współczynniki kwadratury Newtona-Cotesa}
Rozważamy przypadek z węzłami równo odległymi $x_i = a+ih \quad i=0,1,\dots,N$ Jeśli krańce przedziałów są również węzłami wówczas kwadraturę nazywamy zamkniętą.

Przybliżamy funkcję podcałkową wielomianem Lagrange'a stopnia co najwyżej N
$$f(x_i) = L_N(x_i)\qquad i=0,1,\dots,N$$
$$L_N(x) = \sum_{k=0}^Nf(x_k)\Phi_k(x)$$
$$\Phi_k(x) = \prod_{\substack{j=0 \\ j\ne k}}\cfrac{x-x_j}{x_k-x_j}$$
Wprowadzamy nową zmienną t
$$x=a+ht \qquad \Phi_k(t) = \prod_{\substack{j=0\j\ne k}}\cfrac{t-j}{k-j}$$
\begin{equation}
	\int_a^b f(x)dx = \int_a^b \varphi(x)dx = \sum_{k=0}^N \int_a^b \Phi_k(x)dx = h\sum_{k=0}^N f_k \int_0^N \varphi_k(t)dt = h\sum_{k=0}^Nf_kA_k
\end{equation}
Ostatecznie otrzymujemy:
\begin{equation}
	S(f) = \sum_{k=0}^N A_k f_k
\end{equation}

$$A_k = h\cfrac{(-1)^{N-k}}{k!(N-k)!} \int_0^N\cfrac{t(t-1)\dots(t-N)}{(t-k)}$$
gdzie:
$$f_k = f(a+kh) \qquad h = \cfrac{b-a}{N}$$
\subsection{wzór trapezów z błędami (wyprowadzenie)}
\begin{equation}
	\boxed{N=1}
\end{equation}
$$h=b-a$$
\begin{equation}
	A_0 = -h\int_0^1 (t-1)dt = \cfrac{1}{2}h
\end{equation}
\begin{equation}
	A_1 = h\int_0^1 tdt = \cfrac{1}{2}h
\end{equation}
\begin{equation}
	\boxed{S(f) = \cfrac{1}{2} h(f_0+f_1)}
\end{equation}
Kwadratura dobrze przybliża wielomian drugiego stopnia
\begin{equation}
	\boxed{
	E(f) = \cfrac{1}{2!} \int_a^b (x-a)(x-b)f^{(2)}(\xi)dx = -\cfrac{1}{12}h^3f^{(2)}(\xi), \qquad \xi \in [a,b]
	}
\end{equation}
\subsection{wzór parabol z błędami (wyprowadzenie)}
\begin{center}
	\fbox{
	$
	N=2
	$ ( wzór Simpsona )
}
\end{center}
\begin{equation}
	h=\frac{b-a}{2}
\end{equation}
\begin{equation}
	A_0 = \cfrac{1}{3}h \qquad
	A_1 = \cfrac{4}{3}h \qquad
	A_2 = \cfrac{1}{3}h
\end{equation}

\begin{equation}
	\boxed{ S(f) = \cfrac{1}{3}h(f_0+4f_1+f_2)}
\end{equation}
N jest parzysta więc jest dokładna dla wielomianów stopnia N+1 i jest rzędu N+2

\begin{equation}
	\boxed{
	E(f) = \cfrac{f^{(4)}(\xi_1)}{4!} \int_a^b(x-a) \left(x-\cfrac{a+b}{2} \right)^2 (x-b)dx = -\cfrac{1}{90}h^5f^{(4)}(\xi) \qquad \xi \in [a,b]
	}
\end{equation}
\subsection{wzór złożony trapezów i parabol (z błędami) (wyprowadzenie)}
\subsubsection{wzór złożony trapezów}
Przedział całkowania dzieli się na m pod przedziałów:
$$ h= \cfrac{b-a}{m} $$
\begin{equation}
	S(f) = \sum_{k=0}^{m-1} \cfrac{1}{2} h(f_k+f_{k+1}) = h(\cfrac{1}{2}f_0+f_1+\dots f_{m-1}+\cfrac{1}{2}f_m)
\end{equation}
gdzie $\qquad f_k = f(a+k\cdot h) $

Zakładamy że $ f\in c^2([a,b]) $ 

Błąd złożonego wzoru trapezów:
\begin{equation}
	E(f) = -\cfrac{h^3}{12}\sum_{k=0}^{m-1}f^{(2)}(\xi_k) = -\cfrac{(b-a)^3}{12m^2}\cdot \cfrac{1}{m}\sum_{k=0}^{m-1}f^{(2)}(\xi_k)
\end{equation}
$$\xi_k \in (a+kh,a+(k+1)h)$$
Wyraz $\cfrac{1}{m}\sum_{k=0}^{m-1}f^{(2)}(\xi_k) = f^{(2)}(\xi)$ jest średnią arytmetyczną wartości drugiej pochodnej w przedziale całkowania
$$ E(f) = -\cfrac{(b-a)^3}{12m^2}f^{(2)}(\xi)$$

\subsubsection{wzór złożony parabol}

Przedział całkowania dzieli się na m pod przedziałów ( m parzyste) W pod przedziałach $[a,a+2h],\dots,[a+(m-1)h,b]$ stosuje się wzór parabol a wyniki cząstkowe sumuje:
\begin{equation}
	S(f) = \cfrac{h}{3} \sum_{k=1}^{m/2}(f_{2k-2}+4f_{2k-1}+f_{2k}) = \cfrac{h}{3}[f_0+f_m+2(f_2+f_4+\dots+f_{m-2})+4(f_1+f_3+\dots+f_{m-1})]
\end{equation}
Zakładamy $f\in C^4([a,b])$
$$E(f) = -\cfrac{h^5}{90}\sum_{k=1}^{m/2} f^{(4)}(\xi_k)$$
$$\xi_k \in (a+2(k-1)h,a+2kh)$$
Ze względu na ciągłość pochodnej istnieje taki punkt, że: 
$$ \cfrac{2}{m}\sum_{k=1}^{m/2} f^{(4)}(\xi_k) = f^{(4)}(\xi)$$
Wówczas błąd złożony wzoru parabol wyraża się wzorem:
\begin{equation}
	\boxed{
	E(f) = -\cfrac{(b-a)^5}{180m^4}f^{(4)}(\xi)
	}
\end{equation}